Диэлектрический равномерно заряженный шар радиуса $R$ расположен в однородном электрическом поле
напряженности $E$ \seefig. На шар в точку с наибольшим электрическим потенциалом поместили маленькое
тело массой $m$ с зарядом $q > 0$. Тело отпустили, и оно начало соскальзывать с шара. Если в процессе
движения тело отрывается от шара, поле $E$ отключают, и в дальнейшем более не включают. При всевозможных
значениях заряда шара $Q$ исследуйте, на какое максимальное расстояние тело может удалиться от
шара. Также укажите точки, в которых тело отрывается от шара в процессе движения. Шар считайте скользким
и неподвижным, силой тяжести пренебречь.
\answer{
	Возможно несколько различных режимов, соответстующих разным значениям параметра $z = - \frac{k Q q}{|q| E R^2}$\\
	\begin{enumtask}
		\item При $z \in ( -\infty, \flatfrac{1}{2} )$ тело улетает на бесконечное расстояние от шара\\
		При $z < -1$ угол, характеризующий момент отрыва, равен нулю, тело отрывается сразу же.\\
		При $-2 < z \leq \flatfrac{1}{2}$ угол отрыва задаётся выражением $\alpha = \acos\left( \frac{2}{3} - \frac{f}{3 F} \right)$
		\item При $z \in (\flatfrac{1}{2}, 2]$ угол отрыва задаётся той же формулой, но тело после отрыва движется вокруг шара по эллипсу, периодически удаляясь на максимальное расстояние $L = R \frac{f + F}{2 F - f}$ от его центра.\\
		При $z \in (2, 5)$ тело оторвётся от шара, угол отрыва задаётся прежней формулой. Однако, сразу после выключения поля оно продолжит скользить по шару и больше не оторвётся.\\
		При $z > 5$ поле не выключится, тело вообще не оторвётся.
	\end{enumtask}
	Здесь $f = - \frac{k Q q}{R^2}$, $F = |q| E$.
}
\tags{район, 11, электростатика, динамика}